社團、逃犯：附屬立法與「修憲」 是單極力權 無議會立法和法院司法

西敏制當中，附屬立法嘅界限係重要嘅憲制法律。1997年後香港原有嘅附屬立法制度大致保存，直至2018年。

對於政府單方面行事，議會有一般監管同控制的權力。政府若無具體而清晰嘅法律依據，就要作出附屬立法。否決附屬立法即係禁止單方面行事。

將近十年前，將軍澳堆填區附屬立法《 2010年郊野公園(指定)(綜合)(修訂)令》遵循先訂立後審議程序，立法會廢除之。政府卻刻意避開司法覆核，以免立下先例。

但伏筆已經埋下。

2018－19年，政府按《社團條例》第八條作出命令，禁止政黨。該命令明顯係有立法效力，屬於《釋義及通則條例》所指的附屬立法。《社團條例》第八條的上訴機制是額外保護，不會影響禁令的本質，本質就是單方面禁止政黨。然而，（因為所謂DQ而變成）非民選的立法會並無介入。咁多議員係律師，係刻意避戰抑或無知呢？我唔清楚。

2019年，政府擬修訂《逃犯條例》，其實就係仿傚《社團條例》嘅玩法。現行《逃犯條例》非常清晰，殘留住《釋義及通則條例》90年代修訂之前分散於法例各處的「此權力乃附屬立法」條文。修訂會廢除呢啲條文，然後加入類似社團第八條的上訴機制，簡單來講就係將單方面引渡的權力裝扮成準司法程序。

大律師公會指出《逃犯條例》規定議會審查移交國家嘅狀況，係因為議會比法院更加清楚呢啲嘢。咁係啱唔曬，呢個只係其中一個理由，更深遠嘅淵源其實係香港舊日嘅憲法。

換言之，修訂《逃犯條例》同修憲冇乜分別。